%-------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%-------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}   % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}    
\usepackage[portuges]{babel}

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage{multicol}      % Used for the two-column layout of the document

% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 

\usepackage{booktabs}      % Horizontal rules in tables
\usepackage{float}         % Required for tables and figures in the 
                           % multi-column environment - they need to be 
                           % placed in specific locations with 
                           % the [H] (e.g. \begin{table}[H])
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{listings} % For listings

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the 
                      % beginning of the text
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet 
                      % points with less space between them


\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
% Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} 
% Set the abstract itself to small italic text
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} 

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
% Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Microcontroladores $\bullet$ Setembro 2014} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\lstset{
  language=[ANSI]C,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny
}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%-------------------------------------------------------------------------------

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{$1^o$ Trabalho 
Prático de Laboratório}} % Article title

\author{
\textsc{Carlos Garrido\thanks{78420, carlos.garrido@ist.utl.pt} e João 
Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]
\normalsize Instituto Superior Técnico
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address
\vspace{-5mm}
}
\date{}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title

\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%-------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}

\noindent Neste trabalho laboratorial teve-se como objetivo a execução de 
código em C que primeiro fizesse um LED acender quando se pressionava um 
botão, e, posteriormente, o fizesse piscar ao pressionar o mesmo botão. 
Adicionalmente procedeu-se ao dissassembly do código em C em ambas as 
situações, e à sua otimização com o uso de Inline Assembly(ASM). 
Finalmente mediu-se a frequência com a qual piscava o LED com um 
osciloscópio, e, através da contagem de comandos em ASM necessários para a 
realização da mesma tarefa, conseguiu-se calcular a frequência na qual era 
executado cada comando, e compará-la com a frequência de referência do CPU, 
$117.9MHz$. Obtiveram-se medições de acordo com o esperado.   

\end{abstract}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%-------------------------------------------------------------------------------

%\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section*{Trabalho experimental}
Mediu-se a frequência com que o LED piscava. Para o código em C obteve-se uma 
frequência máxima de 1.228 MHz correspondente a 96 ciclos de relógio (24 
ciclos de instrução). 
Para a primeira versão do código em ASM obteve-se 2.947 MHz, correspondente a 
40 ciclos de relógio (10 ciclos de instrução).
Finalmente para a segunda e melhorada versão também em ASM obteve-se 3.686 
MHz, correspondentes a 32 ciclos de relógio (8 ciclos de instrução).
Concluímos portanto que em ambos os casos cada comando era executado a uma 
frequência de $3.686 MHz *32 = 117.9 MHz$ (frequência do CPU), que 
corresponde a $7.37 MHz \times 16$, exatamente o que era esperado (num 
intervalo de $100 kHz$). 

%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{Código Relativo ao $1^o$ trabalho}


\begin{lstinputlisting}[frame=single,
                        caption=Código em C Optimizado]{c_rapido.c}
\end{lstinputlisting}

\lstset{language=[x86masm]Assembler}
\begin{lstlisting}[frame=single,caption=Códigos em ASM optimizados]
  
    _loop:         ;  No cycles main loop
    btst PORTE,#8  ; (1)        test SW4 
    bra nz, _loop  ; (1)/(2)    and loop if not pressed
    btg LATF,#0    ; (1)        toggle led6
    bra _loop      ; (2)        loop

 
    _loop:         ;  No cycles main loop
    btss PORTE,#8  ; (1)/(2)    test SW4 and skip if not pressed 
    btg LATF,#0    ; (1)        toggle led6
    bra _loop      ; (2)        loop

\end{lstlisting}
\pagebreak

\end{document}
